出得嚟行，使鬼要還？

出得嚟行，使鬼要還？

《大時代》截圖

昨天寫KOL公審店員事件，有讀者說我收筆太快，意猶未盡，那麼就補充一下吧。當你公審人而反被公審的時候，你的言論百分之二百已被網民cap圖，所以刪文或delete留言，毀不了罪證之餘，反而罪加一等，予人惡劣印象：禁止發言，抹掉黑歷史，跟中共有何分別？不要跟我說，這是你的主場，有權封鎖清除乜乜乜。

權，你當然有，但有權不一定要用盡；有權而用盡的代表人物，是689。因此，由Blog到Facebook，我玩了十多年，從來不刪留言，人身攻擊也悉隨尊便，因為我相信讀者的判斷力。最擔心的，倒是踢館者自刪留言，陷我於不義。

面對公審，若不想認衰，最佳回應很簡單：蛇咬都唔好認。唔認衰，請以字面理解，只表示你死不認錯，不表示你要解釋自己為什麼對，明白嗎？若要解釋，你務必做到滴水不漏，無懈可擊，甚至一劍而取敵人首級，但南極仙翁縱橫網絡江湖十多年，從未見過有人達到這種獨孤求敗的境界。

況且，如果你思慮這麼周密，一開始根本沒有人能攻擊你。俗語的確很有智慧：解釋就是掩飾，掩飾就是無出色。能不解釋就千萬不要解釋，因為本來一個死角，一解釋，往往變成全身死角，只會令死相更難看。橫死豎死，死得優雅也是學問，這方面不妨學習孔門最勇武的子路──他被人買起，跟兩個殺手大戰一輪，不敵，臨終前仍不忘戴好帽子，結纓而死。

「唔認衰」這招，看似笨拙，但只要你持之以恆，用得其法，就可為所欲為，達到「出得嚟行，使鬼要還」的境界。以我所見，此招的第一高手，就是政府。政府引發的公關災難，不計其數，久病成醫，所以也是救災專家。大巧若拙，應付公審的最佳辦法是「無限loop」，將同一句廢話說上千百遍，這也是另一種形式的「唔認衰」和「不解釋」。

你犯了一個錯，只要不錯上加錯，人家就永遠只能攻擊一個錯。按照「公審第二定律」，即F=I/N，攻擊的威力隨攻擊的次數遞減（I表示首次攻擊的力度，N表示攻擊的次數）。換言之，同一個錯失被人罵上千百次後，大家再聽見也只會打個呵欠。不信的話，請睜眼看清現實：鄭若驊僭建，何君堯虛報資歷，大家還有興趣再講嗎？

「天塌下來當被蓋」，不是說你豁達，而是像卡繆在《異鄉人》所說：「到頭來你什麼都會習慣。」（On finit par s'habituer à tout）沉悶，是一切暴政的救星。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com